---
title: "Móvil, cloud y LMS: vehículos del cambio"
number: 4
image: ./images/trend04.png
imageAlt: ¿Se podrían crear sistemas instruccionales válidos para la Universidad contemplando el remoto y el móvil?
lead: La ubicuidad y la facilidad de acceso serán claves en la educación en remoto
slug: movil-cloud-learning-management-system
socialgraphImage: socialgraph04
socialgraphDescription: La realidad virtual, la inteligencia artificial y los sistemas de traducción en tiempo real se harán un hueco. Conoce todas de las tendencias de Observatorio en Educación Superior
---

A pesar de lo cotidiano de su uso, nunca se ha integrado al móvil como dispositivo válido en las clases presenciales. Sin embargo, en remoto no hay control sobre el uso que los estudiantes le dan, por lo que ¿por qué no incluirlo como herramienta educativa?

Usar este dispositivo en clase, virtual o presencial, serviría para:

- Comprobar de manera inmediata datos, teorías y hechos.
- Tomar apuntes más completos y en diferentes formatos.
- Tener una educación más accesible y ubicua.
- Hacer más sencilla y ágil la comunicación.

## ¿Qué otros avances significativos veremos?

La incorporación de herramientas en la nube que, además de ser accesibles desde cualquier dispositivo, permitirán centralizar la experiencia y la evolución de los LMS (Learning Management Systems) a nivel tecnológico y de servicios.

**Los LMS cubrirán necesidades más allá del proceso didáctico, desde un sistema para facilitar mentorías a la inclusión de plataformas de pago pasando por la gestión de ofertas de trabajo.**

Tecnológicamente, la realidad virtual, la inteligencia artificial y los sistemas de traducción en tiempo real se harán un hueco al favorecer la inmersión en el aprendizaje, el desempeño del estudiante y la accesibilidad de los contenidos.

**Hay mucho camino por recorrer en el binomio tecnología-educación**. Es importante que el sector educativo adopte la tecnología y no vaya al remolque de ella, ya que la educación es la antesala al impacto de lo digital en el trabajo.

<QuoteBoxed>
  Hay mucho camino por recorrer en el binomio tecnología-educación. Es importante que el sector
  educativo adopte la tecnología y no vaya al remolque de ella
</QuoteBoxed>

## Riesgos

La inteligencia artificial, especialmente útil para personalizar itinerarios de aprendizaje y favorecer el correcto desempeño del estudiante, puede imponerse al criterio humano.

## Ventajas

Evolucionar los LMS permitirá:

- Reducir la curva de aprendizaje en su uso.
- Favorecer la generación de contenido e intercambio de archivos.
- Una comunicación más fluida entre la comunidad educativa.
- Reducir el tiempo invertido en las tareas de gestión.
- Obtener más información para evolucionar contenidos y dar una mejor atención a los estudiantes.

## Oportunidades:

La evolución de los Learning Management System puede pasar por la integración de:

- Herramientas cloud de creación de contenidos audiovisuales.
- Sistemas de tracking avanzado.
- Realidad aumentada y virtual.
- Sistemas eficientes de búsqueda.
- Herramientas que simplifiquen la gestión de tareas.
- Sistemas de mentorías estudiantes-comunidad educativa.
- Herramientas de traducción instantánea.

Evoluciones o rediseños que sean respuesta al **desarrollo de nuevas metodologías de enseñanza, orientadas a mejorar de la experiencia de alumnos, profesores y tutores**.

## Reflexiones

¿Se podrían crear sistemas instruccionales válidos para la Universidad contemplando el remoto y el móvil?

¿Tendremos la confianza suficiente para considerar que los móviles pueden utilizarse de manera significativa en pro de una educación más accesible?

¿Hasta qué punto es necesaria la presencia real del educador con los estudiantes? **¿Qué se entiende por distancia en la educación?**
